\chapter{Naturaleza y propagaci\'on de la luz}
\label{cap:NPL}

\section{Naturaleza de la luz}
\label{sec:NL}

El intento de determinar cu\'al es la naturaleza de la luz ha dado lugar a
grandes controversias. La escuela atomista, hacia el $450$~a.C., postulaba que
la visi\'on se produc\'ia debido a la emisi\'on de im\'agenes por parte de los
objetos que a trav\'es de los ojos llegaban a nuestra alma. La escuela
pitag\'orica, unos a\~nos despu\'es, supon\'ia, al contrario, que la visi\'on se
produc\'ia por un fuego invisible que exploraba las cosas. Bas\'andose en la
teor\'ia anterior Euclides introduce hacia el $300$~a.C. el concepto de rayo
(emitido por el ojo), la propagaci\'on rectil\'inea de la luz y la ley de la
reflexi\'on. No es hasta finales del siglo XVI y comienzos del XVII que se
producen grandes avances en \'optica como consecuencia de las aportaciones de
Kepler\indnp{Kepler, Johannes} y Galileo.\indnp{Galileo Galilei} En $1621$
Snell\footnote{\href{\biomate{Snell}}{Willebrord van Royen Snell (1580--1626)}.}
\indnp{Snell, Willebrord van Royen}descubre experimentalmente la \textit{ley de
la reflexi\'on}\index{ley!de la reflexi\'on} y
Descartes\footnote{\href{\biomate{Descartes}}{Ren\'e Descartes (1596--1650)}.}
\indnp{Descartes, Ren\'e} en $1638$ enuncia en su \textit{\'Optica} las leyes de
la reflexi\'on\index{ley!de la reflexi\'on} y de la refracci\'on,
\index{ley!de la refracci\'on} pero sin tener en cuenta cu\'al era la naturaleza
de la luz.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.41\textwidth]{fig-cap6-01-reflex-refrac-newton}
\caption{Esquema de reflexi\'on y refracci\'on de la luz seg\'un el modelo
         corpuscular de Newton.}
\label{fig:cap6-01-reflex-refrac-newton}
\end{figure}

Newton present\'o en $1704$, en su obra \textit{\'Optica}, el \textit{modelo
corpuscular} de la luz.\index{modelo!corpuscular de Newton} Supon\'ia que la luz
estaba constituida por part\'iculas materiales emitidas a gran velocidad por los
cuerpos, que al propagarse lo hac\'ian en l\'inea recta constituyendo rayos.
Asociaba la reflexi\'on\index{luz!reflexi\'on} a un choque el\'astico y, por
tanto, el \'angulo de incidencia ser\'ia igual al \'angulo de reflexi\'on. Para
explicar la ley de la refracci\'on a\~nad\'ia una hip\'otesis suplementaria
consistente en que las part\'iculas, procedentes del aire, al aproximarse a la
superficie de separaci\'on entre dos medios eran atra\'idas por el medio m\'as
denso, lo que aumentaba su velocidad normal, mientras que la componente
tangencial no se ver\'ia alterada. Esta teor\'ia conduce a la siguiente
relaci\'on para la refracci\'on (ver
\figura~\ref{fig:cap6-01-reflex-refrac-newton}):
\begin{equation}
\frac{\sin i}{\sin r}=\frac{v_2}{v_1}.
\end{equation}
Sin embargo, seg\'un esto la luz tendr\'ia que desplazarse a mayor velocidad en
el agua o en el vidrio que en el aire, lo que entra en contradicci\'on con la
realidad.

En la misma \'epoca que Newton,
Huygens\footnote{\href{\biomate{Huygens}}{Christiaan Huygens (1629--1695)}.}
\indnp{Huygens, Christiaan} propuso la \textit{teor\'ia ondulatoria}.
\index{modelo!ondulatorio de Huygens} Supuso que la luz era un fen\'omeno
ondulatorio que, por analog\'ia con el sonido, necesitaba un soporte material
para propagarse, al cual llam\'o \'eter. Con esta teor\'ia se explicaban las
leyes de la reflexi\'on\index{ley!de la reflexi\'on} y de la refracci\'on
\index{ley!de la refracci\'on} suponiendo que la velocidad de propagaci\'on era
menor en los medios m\'as densos. La expresi\'on para la ley de la refracci\'on
a la que lleg\'o fue
\begin{equation}
\frac{\sin i}{\sin r}=\frac{v_1}{v_2}.
\end{equation}

Newton reconoci\'o las ventajas de la teor\'ia ondulatoria, que explicaba los
colores formados por las pel\'iculas delgadas; sin embargo, rechaz\'o esta
teor\'ia. Debido a la gran autoridad de Newton, su modelo corpuscular fue
aceptado durante m\'as de un siglo y la teor\'ia ondulatoria no pudo prosperar
hasta comienzos del siglo XIX.

La aceptaci\'on de la teor\'ia ondulatoria se debi\'o a las experiencias del
f\'isico ingl\'es Thomas
Young\footnote{\href{\biomate{Young_Thomas}}{Thomas Young (1773--1829)}.}
\indnp{Young, Thomas} sobre interferencias luminosas y a los trabajos del
f\'isico franc\'es Augustin Fresnel\indnp{Fresnel, Augustin Jean} sobre
interferencias y difracci\'on, basados en un s\'olido desarrollo matem\'atico.
En $1850$ Foucault\indnp{Foucault, Jean Bernard L\'eon} midi\'o la velocidad de
propagaci\'on de la luz en el agua comprobando que era menor que en el aire,
acabando as\'i con la teor\'ia corpuscular de Newton.\indnp{Newton, Isaac}

En $1864$, el f\'isico y matem\'atico ingl\'es J.~C.~Maxwell
\indnp{Maxwell, James Clerk} public\'o la teor\'ia electromagn\'etica de la luz,
la cual hemos estudiado en el cap\'itulo~\ref{cap:EM}. En ella predec\'ia la
existencia de ondas electromagn\'eticas que se propagaban en el vac\'io con una
velocidad de $c\approx\SI[per-mode=reciprocal]{3e8}{\metre\per\second}$,
obtenida a partir de las leyes de la electricidad y el magnetismo, y que
coincid\'ia con el valor de la velocidad de propagaci\'on de la luz. Con esto se
confirmaba te\'oricamente que la luz no es una onda mec\'anica, sino una onda
electromagn\'etica que puede propagarse sin necesidad de un medio material. La
comprobaci\'on experimental de la existencia de ondas electromagn\'eticas fue
efectuada en el a\~no $1887$ por el f\'isico alem\'an H.~R.~Hertz,
\indnp{Hertz, Heinrich Rudolf} quien, utilizando circuitos el\'ectricos,
pudo generar y detectar dichas ondas.

Las ondas electromagn\'eticas son,\index{onda!electromagn\'etica} en el caso
m\'as sencillo de todos, ondas arm\'onicas transversales constituidas por la oscilaci\'on
de dos campos, uno el\'ectrico y otro magn\'etico, de direcciones
perpendiculares, siendo ambos a su vez perpendiculares a la direcci\'on de
propagaci\'on. Se propagan en el vac\'io a la velocidad de la luz, que es una
constante universal como postul\'o Einstein\indnp{Einstein, Albert} en $1905$.
En $1975$, el \textit{Bureau International des Poids et Mesures} fija
oficialmente la velocidad de la radiaci\'on electromagn\'etica en el vac\'io en
$\SI[per-mode=reciprocal]{299792.458}{\kilo\metre\per\second}$, aunque para
muchas aplicaciones este valor se toma aproximadamente como
$\SI[per-mode=reciprocal]{300000}{\kilo\metre\per\second}$.

Una onda electromagn\'etica\index{onda!electromagn\'etica} est\'a caracterizada
por la magnitud frecuencia\index{frecuencia} $\nu$, o bien por la magnitud
longitud de onda\index{longitud de onda} en el vac\'io $\lambda_0$, relacionadas
entre s\'i por la velocidad de la luz en el vac\'io $c$ en la forma
\begin{equation}
\label{ec:cnl0}
c=\nu\lambda_0.
\end{equation}
Cuando una onda electromagn\'etica pasa de un medio a otro de diferente densidad
la frecuencia no var\'ia (\textbf{siempre} permanece constante), pero al variar
la velocidad lo hace tambi\'en la longitud de onda. La relaci\'on entre las
magnitudes frecuencia, longitud de onda y velocidad en un medio distinto del
vac\'io es an\'aloga a la que existe en el vac\'io, pero con la velocidad $v$ y
la longitud de onda $\lambda$ que corresponden al medio concreto:
\begin{equation}
\label{ec:vnl}
v=\nu\lambda.
\end{equation}

Aunque la teor\'ia ondulatoria explica la propagaci\'on de la luz, falla cuando
se produce interacci\'on con la materia. En $1900$, Max
Planck\footnote{\href{\biomate{Planck}}
{Max Karl Ernst Ludwig Planck (1858--1947)}.},
\indnp{Planck, Max Karl Ernst Ludwig} para obtener la ley de radiaci\'on del
cuerpo negro,\index{ley!de radiaci\'on del cuerpo negro} supuso que la emisi\'on
de luz no se produce de forma continua sino en cantidades discretas o
\textit{cuantos}.\index{cuanto} La teor\'ia cu\'antica de Planck
\index{teor\'ia!cu\'antica de Planck} permiti\'o que en $1905$ Einstein
\indnp{Einstein, Albert} explicara el efecto fotoel\'ectrico, llamando fotones a
los corp\'usculos luminosos. El fot\'on\index{fot\'on} lleva consigo energ\'ia y
momento desde la fuente, pero a diferencia de otras part\'iculas, tales como
protones o electrones, no posee masa en reposo. La intensidad de la radiaci\'on
luminosa es directamente proporcional al n\'umero de fotones presentes, estando
la energ\'ia contenida en cada uno de ellos definida por
\begin{equation}
E=h\nu,
\end{equation}
donde $h$ es la denominada \textit{constante de Planck},
\index{constante!de Planck} cuyo valor es $h=\SI{6.626e-34}{\joule\second}$. La
energ\'ia del fot\'on\index{fot\'on!energ\'ia} se puede medir tambi\'en en
electronvoltios,\index{unidades!electronvoltio} unidad simbolizada como
$\si{e\volt}$ y que se corresponde con la energ\'ia cin\'etica que adquiere un
electr\'on al ser acelerado desde el reposo por una diferencia de potencial de
$\SI{1}{\volt}$. Se cumple la relaci\'on
$\SI{1}{e\volt}=\SI{1.602e-19}{\joule}$. Se puede decir entonces que los fotones
de las diversas radiaciones se distinguen entre s\'i por su energ\'ia,
proporcional a la frecuencia de la onda considerada. Se acepta que la luz se
comporta como una onda electromagn\'etica en los fen\'omenos de propagaci\'on y
como un corp\'usculo en los fen\'omenos de emisi\'on, absorci\'on e
interacci\'on con la materia.

La complementariedad de los aspectos ondulatorio y corpuscular fue puesta de
manifiesto por Luis de
Broglie\footnote{\href{\biomate{Broglie}}
{Louis Victor Pierre Raymond, Duque de Broglie (1892--1987)}.},
\indnp{Broglie, Duque de (Louis Victor Pierre Raymond)} al establecer en $1924$
que todo corp\'usculo en movimiento lleva asociado una onda y que la intensidad
de \'esta en un punto y en un cierto instante es la probabilidad de que el
corp\'usculo asociado est\'e en ese punto en el instante considerado. De esta
forma fija la base de la Mec\'anica Cu\'antica, desarrollada posteriormente.

\section{El espectro electromagn\'etico}

El rango completo de la radiaci\'on electromagn\'etica (conjunto de todas las
ondas electromagn\'eticas) constituye el \textit{espectro electromagn\'etico},
\index{espectro electromagn\'etico} el cual se suele ordenar de acuerdo con su
frecuencia, longitud de onda en el vac\'io o energ\'ia del fot\'on.
\index{energ\'ia!del fot\'on} Se puede efectuar tambi\'en una clasificaci\'on
seg\'un su principal fuente, aunque los l\'imites de dicho orden no son
precisos, ya que fuentes diferentes pueden producir ondas con intervalos de
frecuencias superpuestos parcialmente. El espectro electromagn\'etico se
extiende desde la radiaci\'on c\'osmica (corta longitud de onda, elevada
frecuencia y alta energ\'ia) hasta las ondas de radio (larga longitud de onda,
baja frecuencia y baja energ\'ia), aunque sus l\'imites extremos no son
conocidos con precisi\'on.

La frecuencia o la longitud de onda \textbf{en el vac\'io} son los descriptores
com\'unmente utilizados, como se ha indicado anteriormente, para definir las
diferentes bandas del espectro. El rango completo de frecuencias de radiaci\'on
puede ser expresado en ciclos por segundo (o hercios,\index{unidades!hercio}
cuyo s\'imbolo es $\si{\hertz}$) y var\'ia desde frecuencias del orden de
$\SI{e23}{\hertz}$, observadas en la radiaci\'on c\'osmica, hasta las
correspondientes a ondas producidas mediante circuitos oscilantes, que pueden
tener frecuencias de s\'olo unos pocos $\si{\hertz}$. Es com\'un utilizar
m\'ultiplos para expresar los valores muy grandes de frecuencia, como el
$\si{\mega\hertz}$ o el $\si{\giga\hertz}$.

En cuanto a longitudes de onda, el rango se extiende desde kil\'ometros para las
ondas largas de radio hasta alrededor de $\SI{e-14}{\metre}$ para los rayos
c\'osmicos. Si bien el rango completo puede ser expresado en t\'erminos de
metros a menudo es m\'as conveniente especificar las cortas longitudes de onda
en \'angstroms ($\SI{1}{\angstrom}=\SI{e-10}{\metre}$), $\si{\nano\metre}$ o
$\si{\micro\metre}$.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap6-02-espectro-em}
\caption{Espectro electromagn\'etico y detalle de la banda correspondiente a la
         radiaci\'on visible.}
\label{fig:cap6-02-espectro-em}
\end{figure}

El espectro de radiaci\'on electromagn\'etica\index{espectro electromagn\'etico}
o espectro electromagn\'etico se divide en las siguientes bandas (ver\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Electromagnetic_spectrum-es.svg}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.}
\figura~\ref{fig:cap6-02-espectro-em}):
\begin{itemize}
\item \textit{Ondas de radiofrecuencia}
      \index{espectro electromagn\'etico!radiofrecuencias}
      ($\nu\approx\left[\text{algunos }\si{\hertz},\,\SI{e9}{\hertz}\right]$,
      $\lambda\approx\left[\text{algunos }\si{\kilo\metre},\,\SI{0.3}{\metre}\right]$).
\item \textit{Microondas}\index{espectro electromagn\'etico!microondas}
      ($\nu=\left[\SI{e9}{\hertz},\,\SI{3e11}{\hertz}\right]$,
      $\lambda=\left[\SI{0.3}{\metre},\,\SI{e-3}{\metre}\right]$).
      Se usan en el radar y otros sistemas de comunicaciones, as\'i como en el
      an\'alisis de detalles de la estructura at\'omica y molecular. Se generan
      con dispositivos electr\'onicos.
\item \textit{Espectro infrarrojo}, IR
      \index{espectro electromagn\'etico!infrarrojo}
      ($\nu=\left[\SI{3e11}{\hertz},\,\SI{4e14}{\hertz}\right]$,
      $\lambda=\left[\SI{e-3}{\metre},\,\SI{7.8e-7}{\metre}\right]$).
      El nombre se debe a su situaci\'on por debajo (menor frecuencia) del rojo.
      El infrarrojo se subdivide, a su vez, en \textit{infrarrojo lejano}
      \index{espectro electromagn\'etico!infrarrojo!lejano}
      ($\lambda=\left[\SI{1.03e-3}{\metre},\,\SI{5.6e-6}{\metre}\right]$),
      \textit{infrarrojo medio}
      \index{espectro electromagn\'etico!infrarrojo!medio}
      ($\lambda=\left[\SI{5.6e-6}{\metre},\,\SI{1.3e-6}{\metre}\right]$) e
      \textit{infrarrojo pr\'oximo}
      \index{espectro electromagn\'etico!infrarrojo!pr\'oximo}
      ($\lambda=\left[\SI{1.3e-6}{\metre},\,\SI{7.8e-7}{\metre}\right]$). Estas
      ondas son producidas por cuerpos calientes y mol\'eculas cuyos procesos de
      rotaci\'on y vibraci\'on corresponden a esta regi\'on del espectro. Tienen
      importancia en algunas aplicaciones de teledetecci\'on.
\item \textit{Luz o espectro visible}\index{espectro electromagn\'etico!visible}
      ($\nu=\left[\SI{4e14}{\hertz},\,\SI{8e14}{\hertz}\right]$,
      $\lambda=\left[\SI{7.8e-7}{\metre},\,\SI{3.8e-7}{\metre}\right]$).
      Los l\'imites de longitudes de onda de esta banda est\'an establecidos por
      la sensibilidad del ojo humano. La luz se produce en los \'atomos y
      mol\'eculas como consecuencia de procesos localizados en su corteza,
      principalmente transiciones electr\'onicas entre distintos niveles de
      energ\'ia. La mayor parte de la energ\'ia de la radiaci\'on solar
      corresponde a esta banda, una gran parte de la cual llega a la atm\'osfera
      como luz blanca y es capaz de atravesarla casi sin absorci\'on y llegar a
      la superficie de la Tierra.

      El ojo humano es sensible a las diferentes frecuencias de esta franja del
      espectro aunque, como cada individuo es diferente, no todas las personas
      perciben y distinguen los colores de la misma manera. La sensaci\'on
      producida depende de la frecuencia y se denomina color, de ah\'i que la
      radiaci\'on de una frecuencia determinada se denomine monocrom\'atica. La
      mayor\'ia de los colores que percibimos son el resultado de reflexi\'on y
      absorci\'on selectiva de longitudes de onda de luz blanca. Por ejemplo, la
      clorofila de un vegetal absorbe selectivamente longitudes de onda azules y
      rojas y refleja relativamente m\'as longitudes de onda verdes hacia
      nuestros ojos, mientras que percibimos la nieve reciente como blanca
      porque su superficie refleja todas las longitudes de onda del espectro
      visible por igual. Por el contrario, un objeto es negro porque todas las
      frecuencias de la luz blanca son absorbidas por su superficie, no
      reflejando pr\'acticamente ninguna.
\item \textit{Espectro ultravioleta}, UV
      \index{espectro electromagn\'etico!ultravioleta}
      ($\nu=\left[\SI{8e14}{\hertz},\,\SI{3e17}{\hertz}\right]$,
      $\lambda=\left[\SI{3.8e-7}{\metre},\,\SI{e-9}{\metre}\right]$).
      El nombre se debe a su situaci\'on por encima, m\'as all\'a (mayor
      frecuencia) del violeta. Estas ondas son producidas por \'atomos y
      mol\'eculas en descargas el\'ectricas. El Sol es una fuente muy poderosa
      de radiaci\'on ultravioleta, siendo este factor el principal responsable
      del bronceado de la piel, si bien las longitudes de onda menores de
      $\SI{3e-7}{\metre}$ son incapaces de alcanzar la superficie de la Tierra.
      La radiaci\'on ultravioleta del Sol tambi\'en interact\'ua con los
      \'atomos presentes en la alta atm\'osfera, produciendo gran cantidad de
      iones, lo cual explica por qu\'e la atm\'osfera est\'a ionizada a una
      altura superior a los $\SI{80}{\kilo\metre}$, recibiendo por este motivo
      la denominaci\'on de \textit{ionosfera}.\index{ionosfera} Al igual que el
      infrarrojo, la banda del ultravioleta tambi\'en se subdivide en partes,
      que en este caso son el \textit{ultravioleta pr\'oximo}
      \index{espectro electromagn\'etico!ultravioleta!pr\'oximo}
      ($\lambda=\left[\SI{4e-7}{\metre},\,\SI{3e-7}{\metre}\right]$),
      el \textit{ultravioleta medio}
      \index{espectro electromagn\'etico!ultravioleta!medio}
      ($\lambda=\left[\SI{3e-7}{\metre},\,\SI{2e-7}{\metre}\right]$) y el
      \textit{ultravioleta lejano}
      \index{espectro electromagn\'etico!ultravioleta!lejano}
      ($\lambda=\left[\SI{2e-7}{\metre},\,\SI{e-8}{\metre}\right]$).
\item \textit{Rayos X}\index{espectro electromagn\'etico!rayos X}
      ($\nu=\left[\SI{3e17}{\hertz},\,\SI{5e19}{\hertz}\right]$,
      $\lambda=\left[\SI{e-9}{\metre},\,\SI{6e-12}{\metre}\right]$).
      Fueron descubiertos en $1895$ por el f\'isico alem\'an
      W.~Roentgen\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_R\%C3\%B6ntgen}
      {Wilhelm Conrad R\"ontgen (1845--1923)}\indnp{Roentgen@R\"ontgen, Wilhelm Conrad}
      (transliterado habitualmente como Roentgen).} mientras estudiaba los rayos
      cat\'odicos.\index{rayos cat\'odicos} Los rayos~X son producidos por los
      electrones m\'as fuertemente ligados al n\'ucleo y se utilizan en medicina
      debido a que huesos y tejidos tienen diferente absorci\'on de los mismos,
      lo que permite obtener un contraste definido sobre una placa fotogr\'afica
      (radiograf\'ia).
\item \textit{Rayos gamma}, $\gamma$
      \index{espectro electromagn\'etico!rayos gamma}
      ($\nu=\left[\SI{3e18}{\hertz},\,\SI{3e20}{\hertz}\right]$,
      $\lambda=\left[\SI{e-10}{\metre},\,\SI{e-14}{\metre}\right]$).
      Estas ondas son de origen nuclear y se superponen al l\'imite superior del
      espectro de rayos~X. La radiaci\'on gamma es emitida por muchas sustancias
      radiactivas y la energ\'ia de sus fotones es del mismo orden de magnitud
      que la involucrada en los procesos nucleares.
\item \textit{Radiaci\'on c\'osmica}.
      \index{espectro electromagn\'etico!radiaci\'on c\'osmica}
      En la radiaci\'on c\'osmica hay ondas electromagn\'eticas de frecuencias
      a\'un mayores que en la radiaci\'on gamma y, en consecuencia, los fotones
      tienen una energ\'ia a\'un m\'as alta. Esta radiaci\'on tiene especial
      inter\'es en la investigaci\'on astron\'omica.
\end{itemize}

Debido a la gran amplitud del espectro de radiaci\'on electromagn\'etica, cuando
sus diversas partes se propagan a trav\'es de la materia se comportan de forma
diferente. Por ejemplo, las ondas que tienen fotones de una energ\'ia comparable
a las energ\'ias caracter\'isticas de los electrones o de los \'atomos en las
mol\'eculas interact\'uan m\'as fuertemente con ellos. \'Este es el caso de las
radiaciones infrarroja, visible y ultravioleta. En general, la radiaci\'on de
mayor longitud de onda (las ondas de radiofrecuencia, por ejemplo) interact\'ua
d\'ebilmente con la materia por su baja capacidad de absorci\'on. La materia
absorbe muy poco las ondas de corta longitud de onda (alta energ\'ia), como los
rayos~X y~$\gamma$, pero sus efectos son m\'as profundos, ya que no s\'olo
producen ionizaci\'on at\'omica y molecular, sino que tambi\'en en muchos casos
la fragmentaci\'on del n\'ucleo.

\section{Velocidad de propagaci\'on de la luz}

La finitud o infinitud de la velocidad de la luz es una cuesti\'on que ya los
fil\'osofos de la Grecia antigua se planteaban. El primero en creer que la luz
se propagaba con una velocidad finita fue Emp\'edocles
\indnp{Emp\'edocles de Agrigento} hacia el $450$~a.C., aunque no pudo
demostrarlo ni realizar ninguna medida. No fue hasta el a\~no $1620$ cuando
Galileo\indnp{Galileo Galilei} intent\'o medir la velocidad de la luz por
primera vez, mismo a\~no en el que Descartes, por el contrario, afirm\'o que
dicha velocidad hab\'ia de ser infinita. La idea de Galileo
\indnp{Galileo Galilei} era observar el retraso con el que llegaba la luz de una
cima de una monta\~na a otra situada a un kil\'ometro de distancia, si bien la
velocidad de la luz es tan elevada que el intervalo temporal a medir era
demasiado peque\~no para los medios de aquella \'epoca.

El primero en conseguir hacer una medida de la velocidad de la luz fue el
dan\'es O.~Roemer\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Ole_R\%C3\%B8mer}
{Ole Christensen R\o{}mer (1644--1710)}\indnp{Roemer@R\o{}mer, Ole Christensen}
(transliterado habitualmente como Roemer).} en $1676$. Estudiando el movimiento
de Io, uno de los sat\'elites de J\'upiter, observ\'o que el tiempo entre dos
eclipses consecutivos era variable seg\'un la posici\'on relativa entre
ese planeta y la Tierra, luego el eclipse ocurrido con distancia m\'axima entre
planetas tarda m\'as en verse en la Tierra, pues la luz ha de recorrer una
distancia mayor. Con estos datos obtuvo un primer valor igual a
$c=\SI[per-mode=reciprocal]{2.3e8}{\metre\per\second}$.

El primer m\'etodo terrestre de medida de la velocidad de la luz fue
desarrollado por el f\'isico franc\'es H.~Fizeau
\indnp{Fizeau, Armand-Hippolyte-Louis} en el a\~no $1849$, quien hizo pasar un
haz de luz entre los dientes de una rueda dentada detr\'as de la cual, a unos
$\SI{8}{\kilo\metre}$ de distancia, coloc\'o un espejo que reflejara el haz en
la misma direcci\'on en la que hab\'ia llegado. Variando la velocidad de giro de
la rueda consigui\'o que el haz de luz reflejado chocara contra el siguiente
diente, determinando con este experimento una velocidad de
$c=\SI[per-mode=reciprocal]{3.15e8}{\metre\per\second}$. Al a\~no siguiente, en
$1850$, Foucault\indnp{Foucault, Jean Bernard L\'eon} mejor\'o el m\'etodo
utilizado por Fizeau sustituyendo la rueda dentada por un espejo giratorio, el
cual reflejaba un haz proveniente de un foco de luz hacia un espejo fijo. Este
segundo espejo devolv\'ia el haz de nuevo hacia el primero, donde debido a su
rotación se reflejaba desviado un determinado \'angulo. Midiendo ese \'angulo y
conocida la velocidad de rotaci\'on Foucault determin\'o un valor para la
velocidad de la luz de $c=\SI[per-mode=reciprocal]{2.98e8}{\metre\per\second}$.

En la resoluci\'on n\'umero $2$ de la \textit{$15^\text{e}$ Conf\'erence
G\'en\'erale des Poids et Mesures}, celebrada en $1975$, se recomend\'o el valor
$c=\SI[per-mode=reciprocal]{299792458}{\metre\per\second}$ para la velocidad de
propagaci\'on de las ondas electromagn\'eticas en el vac\'io
\index{velocidad!de las ondas electromagn\'eticas}
\citep[\pnbs103]{cgpm1975}):
\begin{quote}
\textsc{recommande} l'emploi de la valeur qui en r\'esulte pour la vitesse de
propagation des ondes \'electromagn\'etiques dans le vide $c=\num{299792458}$
m\`etres par seconde.
\end{quote}

Posteriormente, en la resoluci\'on n\'umero $1$ de la  \textit{$17^\text{e}$
Conf\'erence G\'en\'erale des Poids et Mesures}, de $1983$, que trata sobre la
definici\'on del metro, se confirm\'o el valor recomendado en $1975$, que es el
actualmente vigente si bien en algunas aplicaciones es suficiente con utilizar
la aproximaci\'on $c=\SI[per-mode=reciprocal]{3e8}{\metre\per\second}$
\citep[\pnbs97]{cgpm1983}:
\index{velocidad!de las ondas electromagn\'eticas}
\index{velocidad!de la luz|see{velocidad de las ondas electromagn\'eticas}}
\begin{quote}
qu'il y a avantage, notamment pour l'astronomie et la g\'eod\'esie, \`a
maintenir inchang\'ee la valeur de la vitesse de la lumi\`ere recommand\'ee en
$1975$ par la $15^{\text{e}}$ Conf\'erence G\'en\'erale des Poids et Mesures,
dans sa R\'esolution $2$
($c=\num{299792458}\,\text{m/s}$).
\end{quote}

Como se indic\'o en la secci\'on~\ref{sec:OE}, la velocidad de la luz en
cualquier medio puede calcularse utilizando la permeabilidad el\'ectrica
\index{permeabilidad el\'ectrica} y la permitividad magn\'etica
\index{permitividad magn\'etica} correspondientes mediante la
\ecuac~(\ref{ec:VelLuzOtroMedio}), que particularizada para el vac\'io se
convierte en la \ecuac~(\ref{ec:VelLuz}). La teor\'ia de la relatividad
\index{teor\'ia!de la relatividad} de Einstein postula que el valor de $c$ no
puede ser superado y, hasta la fecha, ning\'un experimento la ha refutado. Por
lo tanto, la velocidad de la luz en cualquier otro medio distinto al vac\'io es
menor que $c$.

\section{\'Indice de refracci\'on}

El \'indice de refracci\'on absoluto
\index{indice@\'indice de refracci\'on} $n$ de un medio se define como el
cociente entre la velocidad de propagaci\'on de la radiaci\'on en el vac\'io y
la correspondiente al medio considerado:
\begin{equation}
\label{ec:IndRefr}
n=\frac{c}{v}.
\end{equation}

En el vac\'io el \'indice de refracci\'on\index{indice@\'indice de refracci\'on}
es por lo tanto $n=1$ y as\'i se considera habitualmente tambi\'en, de forma
aproximada, en el aire para una gran parte de las aplicaciones pr\'acticas. En
otros medios el \'indice de refracci\'on es \textbf{siempre} mayor que la
unidad. Si expresamos las velocidades de propagaci\'on en funci\'on de la
longitud de onda y de la frecuencia de la radiaci\'on tendremos que
\begin{equation}
\label{ec:IndRefrLambda}
n=\frac{\lambda_0\nu}{\lambda\nu}=\frac{\lambda_0}{\lambda},
\end{equation}
donde hemos utilizado las \ecuacs~(\ref{ec:cnl0}) y~(\ref{ec:vnl}). En
determinados medios, que reciben el nombre de \textit{dispersivos},
\index{medio!dispersivo} el \'indice de refracci\'on depende de la frecuencia de
la radiaci\'on considerada (ver secci\'on~\ref{s:DL}).

El \'indice de refracci\'on relativo
\index{indice@\'indice de refracci\'on!relativo} de un medio 2 con respecto a un
medio 1 es
\begin{equation}
n_{21}=\frac{n_2}{n_1}=\frac{c/v_2}{c/v_1}=\frac{v_1}{v_2}.
\end{equation}

\section{Clasificaci\'on de la \'optica y leyes fundamentales}
\label{sec:COLF}

La \'optica,\index{optica@\'optica} como campo de la f\'isica que estudia los
fen\'omenos relacionados con la luz, se puede clasificar en:
\begin{itemize}
\item \textit{\'Optica geom\'etrica},\index{optica@\'optica!geom\'etrica} que se
      ocupa de la propagaci\'on de la luz por el m\'etodo de los
      \textit{rayos luminosos}.\index{rayo!luminoso} Estudia la luz sin tener en
      cuenta su naturaleza y permite explicar la propagaci\'on rectil\'inea en
      medios con \'indice de refracci\'on constante, la reflexi\'on y la
      refracci\'on.
\item \textit{\'Optica f\'isica},\index{optica@\'optica!f\'isica} que estudia el
      comportamiento de la luz desde el punto de vista de la teor\'ia de ondas.
      Adem\'as de interpretar los fen\'omenos luminosos citados anteriormente,
      permite explicar los fen\'omenos de interferencia, difracci\'on y
      polarizaci\'on.
\item \textit{\'Optica cu\'antica},\index{optica@\'optica!cu\'antica} que
      estudia los procesos en los que se produce interacci\'on de la luz con la
      materia. En estas situaciones falla la teor\'ia ondulatoria,
      \index{teor\'ia!ondulatoria} como ocurre por ejemplo con el caso del
      efecto fotoel\'ectrico.\index{efecto!fotoel\'ectrico}
\end{itemize}

La propagaci\'on de la luz es rectil\'inea en medios homog\'eneos e is\'otropos.
As\'i es aceptado en \'optica geom\'etrica,\index{optica@\'optica!geom\'etrica}
donde el rayo luminoso caracteriza la luz y nos indica su direcci\'on de
propagaci\'on. La sombra proyectada en una pantalla cuando se ilumina un cuerpo
opaco por un foco puntual reproduce la forma del objeto mediante los rayos
tangentes a \'el; es lo que constituye la \textit{sombra geom\'etrica}.
\index{sombra!geom\'etrica} En realidad, la propagaci\'on no siempre es
rectil\'inea, ya que cuando un haz luminoso pasa a trav\'es de una rendija se
extiende una cierta proporci\'on sobre la zona de sombra geom\'etrica. Esto
s\'olo puede explicarse atribuyendo a la luz un car\'acter ondulatorio, donde el
rayo luminoso es perpendicular al frente de onda.

Cuando una onda pasa de un medio a otro se pueden producir varios fen\'omenos, a
saber, (1) que la energ\'ia de la onda sea absorbida total o parcialmente, (2)
que la onda se refleje, tambi\'en total o parcialmente, en la superficie de
separaci\'on de los medios, dando lugar al fen\'omeno conocido como
\textit{reflexi\'on}\index{luz!reflexi\'on} o (3) que la onda se propague total
o parcialmente a trav\'es del segundo medio, comportamiento denominado como
\textit{refracci\'on}.\index{luz!refracci\'on} En estos dos \'ultimos casos los
rayos incidente, reflejado y refractado, junto con la normal a la superficie de
separaci\'on, est\'an contenidos en un mismo plano, llamado
\textit{de incidencia}\index{plano de incidencia} (ver
\figura~\ref{fig:cap6-03-reflex-refrac}). En cuanto a la energ\'ia, en la
situaci\'on m\'as general la suma de las energ\'ias absorbida y de los rayos
reflejado y refractado ser\'a igual a la energ\'ia del rayo incidente.

Dos leyes fundamentales de la \'optica geom\'etrica
\index{optica@\'optica!geom\'etrica} son:
\begin{itemize}
\item \textit{Ley de la reflexi\'on}.\index{ley!de la reflexi\'on} La
      reflexi\'on es un fen\'omeno por el cual cuando una onda incide sobre una
      superficie de discontinuidad entre dos medios se genera una onda que se
      propaga por el mismo medio desde el que incidi\'o la radiaci\'on,
      alej\'andose de la superficie. Este fen\'omeno supone un cambio de
      direcci\'on de la onda incidente, que \textit{rebota} en la superficie y
      se aleja de ella. Para \textit{superficies especulares},
      \index{superficie!especular} y como se ha indicado anteriormente, los
      rayos incidente y reflejado, junto con la normal a la superficie en el
      punto de incidencia, est\'an situados en un mismo plano, denominado
      \textit{plano de incidencia}.\index{plano!de incidencia} Adem\'as, el
      \textit{\'angulo de incidencia}\index{angulo@\'angulo!de incidencia} $i$
      es igual al \textit{\'angulo de reflexi\'on}
      \index{angulo@\'angulo!de reflexi\'on} $i'$ (ver
      \figura~\ref{fig:cap6-03-reflex-refrac}, derecha):
      \begin{equation}
      i=i'.
      \end{equation}
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.93\textwidth]{fig-cap6-03-reflex-refrac}
      \caption{Los rayos incidente, reflejado y refractado, junto con la normal
               a la superficie de separaci\'on entre dos medios, est\'an
               contenidos en un plano. La energ\'ia total del rayo incidente se
               repartir\'a en el caso m\'as general entre la energ\'ia de los
               rayos reflejado y refractado m\'as la posible porci\'on absorbida
               por el segundo medio.}
      \label{fig:cap6-03-reflex-refrac}
      \end{figure}

      Existe otro tipo de reflexi\'on, llamada \textit{reflexi\'on difusa},
      \index{reflexi\'on!difusa} que puede ser\index{reflexi\'on!especular}
      debida a m\'ultiples factores. Uno de ellos, aunque \textbf{no} el
      \'unico, es la rugosidad de la superficie de separaci\'on entre los medios
      (ver \figura~\ref{fig:cap6-04-respec-rdif}, derecha), la cual hace que
      aparentemente $i\neq i'$ (ver \citet[\ppnbs1062 y\nbs1063]{tipler2010b}).
      Si bien en el entorno local del punto de incidencia del rayo s\'i se
      cumple que $i=i'$, el \'angulo de
      reflexi\'on\index{angulo@\'angulo!de reflexi\'on} con respecto a la normal
      media a la superficie no coincide con el de incidencia, provocando
      entonces la reflexi\'on difusa.
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.46\textwidth]{fig-cap6-04-respec-rdif}
      \caption{Reflexiones especular (izquierda) y difusa (derecha).}
      \label{fig:cap6-04-respec-rdif}
      \end{figure}
\item \textit{Ley de la refracci\'on} o \textit{ley de Snell}.
      \index{ley!de Snell} La refracci\'on es un fen\'omeno por el cual cuando
      una onda incide sobre una superficie plana de discontinuidad entre dos
      medios, y se propaga a trav\'es del segundo, se produce un cambio en el
      \'angulo que marca la trayectoria del rayo. En este caso se produce un
      cambio en la velocidad de propagaci\'on de la onda. Como sabemos, el rayo
      incidente, el refractado y la normal a la superficie en el punto de
      incidencia est\'an situados en el mismo plano. Los \'angulos de incidencia
      $i$ y de refracci\'on $r$ cumplen la \textit{ley de Snell}
      \index{ley!de Snell} (ver \figura~\ref{fig:cap6-03-reflex-refrac}):
      \begin{equation}
      \label{ec:LeySnell}
      \frac{\sin i}{\sin r}=\frac{n'}{n}=\frac{v}{v'}=\text{cte.},
      \end{equation}
      donde $n$ y $v$ son el \'indice de refracci\'on y la velocidad de
      propagaci\'on en el primer medio y $n'$ y $v'$ los correspondientes al
      segundo, es decir, al medio donde el rayo se transmite.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap6-05-refrac-alim-rtotal}
\caption{Refracci\'on (azul), \'angulo l\'imite (rojo) y reflexi\'on total
         (naranja) para dos medios con $n>n'$.}
\label{fig:cap6-05-refrac-alim-rtotal}
\end{figure}

De acuerdo con la ley de Snell\index{ley!de Snell} (\ecuac~(\ref{ec:LeySnell})),
los \'angulos de incidencia y de refracci\'on son inversamente proporcionales a
los \'indices de refracci\'on de los medios involucrados. Analicemos las
situaciones que se pueden presentar:
\begin{itemize}
\item Cuando un rayo de luz pasa de un medio de menor \'indice de refracci\'on a
      otro de mayor \'indice ($n<n'$) el \'angulo de refracci\'on ser\'a menor
      que el de incidencia y, por lo tanto, el rayo refractado se acerca a la
      normal:
      \begin{equation}
      \sin r=\frac{n}{n'}\sin i.
      \end{equation}
      En este caso \textbf{siempre} existe rayo refractado y en el caso m\'as
      general tambi\'en rayo reflejado.
\item Si la incidencia es de un medio de mayor \'indice de refracci\'on a otro
      de menor \'indice ($n>n'$) el rayo refractado se aleja de la normal a la
      superficie de separaci\'on entre los dos medios (ver
      \figura~\ref{fig:cap6-05-refrac-alim-rtotal}, rayo azul). En el caso m\'as
      general tambi\'en existe rayo reflejado.
\item Siguiendo con el caso de $n>n'$, al aumentar el \'angulo de incidencia
      tambi\'en lo hace el \'angulo de refracci\'on, por lo que llegar\'a un
      momento en que para un cierto valor del primero, llamado \textit{\'angulo
      l\'imite}\index{angulo@\'angulo!l\'imite} $L$, el \'angulo de refracci\'on
      valdr\'a $\pi/2$. En este caso el rayo refractado recorrer\'a la
      superficie de separaci\'on entre los dos medios a la velocidad
      correspondiente al segundo de ellos, y en el caso m\'as general tambi\'en
      existir\'a rayo reflejado (ver
      \figura~\ref{fig:cap6-05-refrac-alim-rtotal}, rayo rojo). Para dicho
      \'angulo de incidencia se cumplir\'a entonces que
      \begin{equation}
      \sin L=\frac{n'}{n}.
      \end{equation}
\item Por \'ultimo, y siguiendo en el caso de $n>n'$, para \'angulos de
      incidencia mayores que $L$ se produce el fen\'omeno de \textit{reflexi\'on
      total},\index{reflexi\'on!total} donde \textbf{toda} la luz se refleja
      hacia al primer medio (ver \figura~\ref{fig:cap6-05-refrac-alim-rtotal},
      rayo morado).
\end{itemize}

Una aplicaci\'on muy importante del fen\'omeno de reflexi\'on total lo
constituye la fibra \'optica,\index{fibra \'optica} que es una estructura
cil\'indrica dise\~nada para que se produzca reflexi\'on total interna y as\'i
transmitir la radiaci\'on electromagn\'etica con p\'erdidas de energ\'ia
m\'inimas. La fibra \'optica est\'a formada por un conducto cil\'indrico de
vidrio, que es la capa interior que conduce la se\~nal, y un revestimiento
tambi\'en de vidrio, pero de menor \'indice de refracci\'on que el del n\'ucleo.
Por \'ultimo, existe un forro o recubrimiento protector y aislante.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap6-06-fibra-optica}
\caption{Esquema de un cable de fibra \'optica y propagaci\'on de un rayo de luz
         en su interior.}
\label{fig:cap6-06-fibra-optica}
\end{figure}

Sea un cable de fibra \'optica como el mostrado en
\lafigura~\ref{fig:cap6-06-fibra-optica}, con \'indices de refracci\'on $n_0$,
$n_n$ y $n_c$ para el aire, el n\'ucleo y la cobertura, respectivamente, y donde
se cumple que $n_0<n_c<n_n$. Si un rayo de luz incide en un extremo de la fibra
con un \'angulo $\varphi$ adecuado se mantendr\'a dentro del n\'ucleo como
consecuencia de la reflexi\'on total producida en la superficie de separaci\'on
entre \'este y el revestimiento. Existir\'a un \'angulo de incidencia m\'aximo
$\varphi_{\max}$ por debajo del cual todos los rayos que entren en la fibra
ser\'an transmitidos. A la entrada del cable podemos plantear la siguiente
ecuaci\'on entre los medios de \'indices de refracci\'on $n_0$ y $n_n$:
\begin{equation}
\label{ec:FOrm}
\sin r_{\varphi_{\max}}=\frac{n_0}{n_n}\sin\varphi_{\max}.
\end{equation}
El rayo transmitido al n\'ucleo incide ahora en la frontera entre \'este y el
revestimiento con un \'angulo igual a $\pi/2-r_{\varphi_{\max}}$, donde, como
$n_n>n_c$, podemos imponer la condici\'on de \'angulo l\'imite para obtener
\begin{equation}
\label{ec:FOal}
\sin L=\sin\left(\frac{\pi}{2}-r_{\varphi_{\max}}\right)=
\cos\left(r_{\varphi_{\max}}\right)=\frac{n_c}{n_n},
\end{equation}
es decir, que para un \'angulo de incidencia entre el n\'ucleo y el
revestimiento de $\pi/2-r_{\varphi_{\max}}$ la onda se transmitir\'a por la
frontera entre ambos medios, mientras que si es mayor o menor habr\'a
reflexi\'on total o se transmitir\'a parte de la energ\'ia al recubrimiento,
respectivamente. Para determinar a qu\'e \'angulo de incidencia $\varphi_{\max}$
corresponde la transmisi\'on de informaci\'on por la frontera entre n\'ucleo y
revestimiento no tenemos m\'as que igualar las \ecuacs~(\ref{ec:FOrm})
y~(\ref{ec:FOal}) que, utilizando la propiedad $\sin^2\alpha+\cos^2\alpha=1$,
derivan en
\begin{equation}
\sin\varphi_{\max}=\frac{\sqrt{n_n^2-n_c^2}}{n_0},
\end{equation}
lo que significa que si la luz entra con un \'angulo que cumpla con la
ecuaci\'on anterior se transmitir\'a por la fibra a trav\'es de la frontera
entre n\'ucleo y revestimiento, y si lo hace con un \'angulo menor la
transmisi\'on se llevar\'a a cabo por reflexi\'on total.
\index{reflexi\'on!total} \'Angulos de incidencia mayores que $\varphi_{\max}$
conllevar\'ian p\'erdidas al transmitirse parte de la energ\'ia al revestimiento
del cable. La regi\'on del espacio a la entrada del cable, con eje el mismo que
el de \'este y limitada por $\varphi_{\max}$ se denomina
\textit{cono de aceptaci\'on}.\index{cono de aceptaci\'on} S\'olo aquellos rayos
que provengan del cono de aceptaci\'on podr\'an dar lugar a la reflexi\'on total
interna en el n\'ucleo.

\section{Camino \'optico y principio de Fermat}
\label{sec:COPF}

El \textit{camino \'optico}\index{camino \'optico} $C$ es la distancia recorrida
por la luz entre dos puntos, multiplicada por el \'indice de refracci\'on del
medio en que se mueve. Si la luz atraviesa un n\'umero $N$ de medios de
\'indices de refracci\'on $n_i$, recorriendo en cada uno de ellos una distancia
$S_i$ a una velocidad $v_i$ , el tiempo total empleado es
\begin{equation}
t=\sum_{i=1}^N\frac{S_i}{v_i}=\frac{1}{c}\sum_{i=1}^NS_in_i=\frac{C}{c},
\end{equation}
donde se ha utilizado la identidad~(\ref{ec:IndRefr}), y que lleva a la
conclusi\'on de que el camino \'optico es
\begin{equation}
C=c\,t,
\end{equation}
es decir, que el camino \'optico es la distancia que recorrer\'ia la radiaci\'on
electromagn\'etica en el vac\'io en el mismo tiempo que emplea en recorrer todos
los medios de nuestro experimento.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.73\textwidth]{fig-cap6-07-principio-fermat}
\caption{M\'ultiples caminos que podr\'ia recorrer la luz para ir de $A$ a $B$,
         por reflexi\'on (izquierda) y por refracci\'on (derecha).}
\label{fig:cap6-07-principio-fermat}
\end{figure}

Nos planteamos ahora la pregunta de, entre los infinitos caminos para que un
rayo luminoso vaya de un punto $A$ a otro $B$, bien por refracci\'on o por
reflexi\'on, ?`cu\'al ser\'a el elegido por la radiaci\'on electromagn\'etica?
Calculemos el tiempo empleado en el itinerario para el caso de la refracci\'on,
para lo cual nos apoyaremos en \lafigura~\ref{fig:cap6-07-principio-fermat}
(derecha). Dicho intervalo es
\begin{equation}
t=\frac{\overline{AO}}{v_i}+\frac{\overline{OB}}{v_r},
\end{equation}
que, atendiendo al esquema indicado, se puede escribir como
\begin{equation}
\label{ec:TRayo}
t=\frac{\sqrt{h^2+x^2}}{v_i}+\frac{\sqrt{b^2+(a-x)^2}}{v_r}.
\end{equation}

El \textit{principio de
Fermat}\footnote{\href{\biomate{Fermat}}{Pierre de Fermat (1601--1665)}.}
\indnp{Fermat, Pierre de}\index{principio!de Fermat} dice en su enunciado m\'as
general que el tiempo transcurrido durante el recorrido de un rayo de luz entre
dos puntos es estacionario respecto a las variaciones de trayectoria, es decir,
que si $t$ se expresa en funci\'on de $x$ la trayectoria seguida cumplir\'a que
$dt/dx=0$. Lo anterior es lo mismo que decir que de todos los caminos
geom\'etricos posibles entre dos puntos s\'olo son caminos reales recorridos por
la luz aqu\'ellos cuyo camino \'optico\index{camino \'optico} es m\'aximo,
m\'inimo o estacionario, lo que en la mayor\'ia de los casos de reduce a que el
camino seguido es aqu\'el en que la luz emplea un tiempo m\'inimo. Aplicando la
condici\'on descrita a la \ecuac~(\ref{ec:TRayo}) obtenemos
\begin{equation}
\frac{dt}{dx}=\frac{x}{v_i\sqrt{h^2+x^2}}+\frac{x-a}{v_r\sqrt{b^2+(a-x)^2}}=0,
\end{equation}
que, a la luz del esquema de \lafigura~\ref{fig:cap6-07-principio-fermat}
(derecha), se reduce a
\begin{equation}
\frac{\sin i}{\sin r}=\frac{v_i}{v_r},
\end{equation}
que es la ley de Snell,\index{ley!de Snell} enunciada en la
secci\'on~\ref{sec:COLF}, \ecuac~(\ref{ec:LeySnell}), y que aplicada al caso de
la reflexi\'on conduce a la condici\'on $i=i'$. Por tanto, el principio de
Fermat\index{principio!de Fermat} y las leyes de la reflexi\'on
\index{ley!de la reflexi\'on} son la explicaci\'on del mismo hecho desde dos
puntos de vista diferentes.

\section{Dispersi\'on de la luz}
\label{s:DL}

La dispersi\'on\index{luz!dispersi\'on} es el fen\'omeno mediante el cual un
rayo, que en general transporta energ\'ia electromagn\'etica en un rango de
longitudes de onda amplio, se separa en los diferentes rayos de luz
monocrom\'atica (de una sola longitud de onda) que lo componen tras incidir
sobre un medio dispersivo,\index{medio!dispersivo} es decir, un medio con
diferente \'indice de refracci\'on\index{indice@\'indice de refracci\'on} para
cada longitud de onda. El \'unico medio no dispersivo es el vac\'io y, como
puede verse en\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Dispersion-curve.png}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.}
\lafigura~\ref{fig:cap6-08-n-dispersion}, el \'indice de refracci\'on disminuye
al aumentar la longitud de onda.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.57\textwidth]{fig-cap6-08-n-dispersion}
\caption{Variaci\'on del \'indice de refracci\'on con la longitud de onda para
         diversos materiales.}
\label{fig:cap6-08-n-dispersion}
\end{figure}

Al incidir en un medio dispersivo,\index{medio!dispersivo} un haz formado por
diferentes radiaciones de distintas longitudes de onda refractar\'a cada una de
ellas con un \'angulo distinto. Procedamos a calcular la relaci\'on entre los
\'angulos de refracci\'on para las radiaciones extremas, el rojo y el azul, de
la banda correspondiente al visible del espectro electromagn\'etico (podemos
asumir tambi\'en que el primer medio es el vac\'io, luego $n=1$). Al aplicar la
ley de Snell\index{ley!de Snell} (\ecuac~(\ref{ec:LeySnell})) tenemos que
\begin{equation}
\sin i=n'_\vc{a}\sin r_\vc{a}=n'_\vc{r}\sin r_\vc{r},
\end{equation}
ya que el \'angulo de incidencia\index{angulo@\'angulo!de incidencia} es com\'un
a todas las componentes de la radiaci\'on original al provenir de un medio no
dispersivo. Sabemos que $\nu_\vc{r}<\nu_\vc{a}$, por lo que
$\lambda_\vc{r}>\lambda_\vc{a}$ y, de aqu\'i, $n_\vc{r}<n_\vc{a}$, lo que nos
lleva a
\begin{equation}
r_\vc{r}>r_\vc{a}.
\end{equation}

Para estudiar la dispersi\'on\index{dispersi\'on} se utiliza el prisma \'optico,
\index{prisma!\'optico} que es un medio transparente limitado por dos caras
planas no paralelas que forman un \'angulo $\alpha$, denominado \textit{\'angulo
del prisma}.\index{angulo@\'angulo!del prisma} Al incidir luz blanca sobre el
prisma las diferentes radiaciones que la componen emergen con distinta
desviaci\'on, dando lugar al espectro de la luz blanca, que puede ser recogido
en una pantalla. El \'angulo de desviaci\'on
\index{angulo@\'angulo!del desviaci\'on} $\delta$ (ver
\figura\ref{fig:cap6-09-prisma-dispersion}) es caracter\'istico de cada longitud
de onda, por lo que el prisma es el espectroscopio\index{espectroscopio}
(dispositivo capaz de dispersar la luz formando un espectro) m\'as sencillo que
existe.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap6-09-prisma-dispersion}
\caption{Dispersi\'on de la luz en un prisma.}
\label{fig:cap6-09-prisma-dispersion}
\end{figure}
